%% ============================================================
%%  Relatório IAM TP — MEI, Gestão de Identidade — ESTG-IPP
%%  2025/2026 — Avelino Almeida (8220800@estg.ipp.pt)
%%  Formato: template ESTG-P.Porto (report class)
%% ============================================================
\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{report}

%% ---- Codificação e Língua ----
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}

%% ---- Layout ----
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

%% ---- Índices ----
\usepackage[nottoc,numbib]{tocbibind}

%% ---- PDF Capa ----
\usepackage{pdfpages}

%% ---- Parágrafo ----
\usepackage{parskip}

%% ---- URLs ----
\usepackage{url}

%% ---- Acrónimos ----
\usepackage[acronym]{glossaries}
\makeglossaries

%% ---- Listagens de código ----
\usepackage{listings}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\renewcommand*{\lstlistlistingname}{Lista de Listagens}
\lstset{
  xleftmargin  = 1cm,
  basicstyle   = \footnotesize\ttfamily,
  numbers      = left,
  captionpos   = b,
  columns      = fullflexible,
  breaklines   = true,
  frame        = single,
  showstringspaces = false
}

%% ---- Gráficos e Figuras ----
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\graphicspath{{../imagens/}}

%% ---- Tabelas ----
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{longtable}

%% ---- Hiperligações ----
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black, urlcolor=blue]{hyperref}

%% ---- Outros ----
\usepackage{enumitem}

%% ============================================================
\begin{document}

%% ---- CAPA (substituir pelo ficheiro oficial quando disponível) ----
%% \includepdf[pages=1-2]{capas/capa.pdf}
\input{capitulos/cap00_capa}

\pagenumbering{roman}

%% ---- ACRÓNIMOS ----
\input{acronimos}

%% ---- DECLARAÇÃO DE INTEGRIDADE ----
\chapter*{Declaração de Integridade}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Declaração de Integridade}

Eu, \textbf{Avelino Almeida}, estudante nº \textbf{8220800}, do Mestrado em \textbf{Engenharia Informática} da Escola Superior de Tecnologia e Gestão do Instituto Politécnico do Porto, declaro que não fiz plágio nem auto-plágio, pelo que o trabalho intitulado \textbf{``Plataforma de Gestão de Identidade e Acesso com Keycloak, FastAPI e Docker''} é original e da minha autoria, não tendo sido usado previamente para qualquer outro fim. Mais declaro que todas as fontes usadas estão citadas, no texto e na bibliografia final, segundo as regras de referenciação adotadas na instituição.

\vspace{1.5cm}
\noindent Porto, 28 de maio de 2026

\vspace{1cm}
\noindent\rule{7cm}{0.4pt}\\
Avelino Almeida

%% ---- AGRADECIMENTOS ----
\chapter*{Agradecimentos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimentos}

Agradeço ao docente Ricardo Costa pela orientação e pelos materiais disponibilizados ao longo da unidade curricular de Gestão de Identidade, que permitiram aprofundar os conhecimentos teóricos e práticos em \gls{iam}.

Agradeço igualmente à comunidade de código aberto do projeto Keycloak, cujas ferramentas e documentação tornaram possível a implementação de uma solução \gls{iam} completa e robusta sem custos de licença.

%% ---- ABSTRACT ----
\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

This report describes the design and implementation of a complete \textit{Identity and Access Management} (IAM) platform, developed as the practical assignment for the Identity Management course (MEI, ESTG-IPP, 2025/2026).

The fully containerised solution combines \textbf{Keycloak~26} as the central Identity Provider (IdP), a \textbf{FastAPI} (Python~3.12) application as the protected resource server, and \textbf{PostgreSQL~16} as the persistence backend — all orchestrated by Docker Compose. The platform demonstrates: federated authentication via \gls{oidc}/\gls{oauth2} with \gls{jwt} RS256 validation, Role-Based Access Control (\gls{rbac}) with three hierarchical profiles, mandatory \gls{mfa}/\gls{totp} for administrators, the full Joiner–Mover–Leaver (\gls{jml}) identity lifecycle via the Keycloak Admin \gls{rest} \gls{api}, and comprehensive event auditing.

The entire infrastructure is reproduced with a single \texttt{docker compose up --build} command. An interactive dashboard provides live evidence for all requirements.

\textbf{Keywords:} Identity Management, Keycloak, OIDC, OAuth~2.0, JWT, RBAC, MFA, TOTP, JML, FastAPI, Docker.

%% ---- RESUMO ----
\chapter*{Resumo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}

Este relatório descreve a conceção e implementação de uma plataforma completa de Gestão de Identidade e Acesso (\gls{iam}), desenvolvida no âmbito do trabalho prático da unidade curricular de Gestão de Identidade (MEI, ESTG-IPP, 2025/2026).

A solução containerizada combina o \textbf{Keycloak~26} como \gls{idp} central, uma \gls{api} \textbf{FastAPI} (Python~3.12) como servidor de recursos protegido e \textbf{PostgreSQL~16} como base de dados de suporte — todos orquestrados por Docker Compose. O projeto demonstra: autenticação federada via \gls{oidc}/\gls{oauth2} com validação de \gls{jwt} RS256, controlo de acesso baseado em papéis (\gls{rbac}) com três perfis hierárquicos, \gls{mfa}/\gls{totp} obrigatória para administradores, o ciclo de vida completo \gls{jml} via Keycloak Admin \gls{rest} \gls{api}, e auditoria completa de eventos.

Toda a infraestrutura é reproduzida com um único comando (\texttt{docker compose up --build}) e um dashboard interativo fornece evidência em direto de todos os requisitos.

\textbf{Palavras-chave:} Gestão de Identidade, Keycloak, OIDC, OAuth~2.0, JWT, RBAC, MFA, TOTP, JML, FastAPI, Docker.

%% ---- ÍNDICES ----
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Listagens}
\lstlistoflistings
\printglossary[type=\acronymtype, title=Acrónimos, nonumberlist]

%% ============================================================
%%  CAPÍTULOS
%% ============================================================
\pagenumbering{arabic}

\input{capitulos/cap01_introducao}
\input{capitulos/cap02_estado_arte}
\input{capitulos/cap03_trabalho_relacionado}
\input{capitulos/cap04_desenho}
\input{capitulos/cap05_validacao}
\input{capitulos/cap06_conclusao}

%% ---- BIBLIOGRAFIA ----
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{refs}

%% ---- ANEXOS ----
\appendix
\input{anexos/anx01_realm}
\input{anexos/anx02_utilizadores}
\input{anexos/anx03_demo}

\end{document}
